% Nome non molto fantasioso per il capitolo per intendere, cose di statistica
% che non rientrano in una particolare categoria

\section{Ratios}
    \subsection{Odds ratio}
        \begin{definition}[odds ratio]
            \label{def:staistics-odds_raito}
            è una statistica che quantifica la forza della correlazione tra due eventi, A e B.
            L'odds ratio è definito come il rapporto tra la probabilità di A in presenza di B e la probabilità di A in assenza di B,
            o equivalentemente ( per simmetria), il rapporto tra la probabilità di B in presenza di A e la probabilità di B in assenza di A.

            \begin{itemize}
                \item $a$: Number of exposed cases
                \item $b$: Number of exposed non-cases
                \item $c$: Number of unexposed cases
                \item $d$: Number of unexposed non-cases
            \end{itemize}
            
            \[
                OR = \frac{a/c}{b/d} = \frac{ad}{bc}
            \]
        \end{definition}
        
        Dati $A$, $B$ e $OR$:
        \begin{itemize}
            \item $OR = 1 \iff A,B\; indipendenti$
            \item $OR > 1 \iff A,B\; correlati$: la presenza di B aumenta le probabilità di A, e simmetricamente la presenza di A aumenta le probabilità di B
            \item $OR < 1 \iff A,B\; negativamente correlati$: la presenza di un evento riduce le probabilità dell'altro evento.
        \end{itemize}

        l'odds ratio è simmetrico nei due eventi ma non vi è alcuna direzione causale implicita (la correlazione non implica la causalità):
        \[
            OR > 1 \centernot\implies "B\; causa\; A" \wedge "A\; causa\; B"
        \]

        \begin{example}
            \url{https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2938757/}
        \end{example}

